%% 第五章 结论与展望

\chapter{结论与展望}
\chaptermark{结论与展望}

\section{本文工作总结}

本文以无人机在非定常大气环境中的节能飞行为应用背景，将滑翔问题建模为自推进体在非定常流场中的点对点迁移问题，结合活性物质物理理论与深度强化学习方法，系统研究了基于Soft Actor-Critic算法的能耗优化迁移策略。研究贯穿了从非平衡物理建模到智能算法设计、从数值仿真验证到物理机制阐释的完整技术链路，形成了活性物质视角下强化学习节能迁移研究的系统性方法论框架。主要完成的工作和结论如下：

(1) 构建了流场与自推进体一体化的数值研究框架。以二维非定常双涡流模型为理论验证环境，建立了自推进体的运动学方程和推进功率的二次型能耗模型，其物理基础可追溯至Stokes阻力定律；定义了总能耗、能耗比和余弦相似度三项递进式评价指标，形成了总量相对微观的多层次策略评估体系。该框架的突出特点在于其模块化设计，使得后续研究者可以便捷地替换流场模型或运动学模型而不必重构整体的算法与评估流程。此外，从活性物质物理视角对流场方向作为非平衡序参量的理论映射，为本文的方法论赋予了超越特定流体系统的普适性。


(2) 设计并实现了面向能耗优化迁移任务的强化学习算法。基于最大熵框架的SAC算法，设计了包含8维状态空间和2维连续动作空间的强化学习接口；构建了状态奖励、能量奖励和时间奖励的三元复合奖励函数，实现了单步节能优先、回合到达优先的双层优化目标；配合基于时间对齐约束的直线基准策略，确保了能耗对比的公平性。三元复合奖励函数是本文在算法层面的核心贡献：通过将空间约束、能量约束和时间约束统一编码为标量奖励信号，使得强化学习智能体无需复杂的多目标优化框架即可自主平衡迁移效率与能耗之间的竞争关系，在三者的Pareto前沿上寻找最优折中。



(3) 通过数值仿真验证了强化学习策略的节能有效性。经过训练的智能体能够自主习得借流而行的迁移策略，先顺应涡旋流线运动以获取流场对流的助力，再调整方向切入目标区域，其能量消耗仅为直线基准策略的约五分之一。轨迹曲率时序分析揭示了智能体在借流省力与定向寻路之间连续平滑的模式切换机制；能耗曲线的早期分离特征表明借流策略在迁移初期具有最高的相对节能效率。



(4) 分析了涡旋振幅对迁移策略形态的影响规律，识别了弱流场、最优工作和强流场三种定性不同的动力学行为区间。当A过小时智能体无法有效利用流场对流；当流场强度过大时策略失效；最优工作区间被定量标定为流场特征速度与自主推进速度之比约0.9至1.1。策略对横向振幅和角频率的变化均具有较强的鲁棒性，这得益于SAC策略网络作为从状态到动作的连续映射函数，能够通过输出幅值的微调适应流场参数变化。



(5) 验证了训练策略的收敛性与泛化能力。训练奖励在约200000步后趋于收敛，策略经历了从随机探索到借流-寻路振荡竞争再到稳定最优行为的三阶段演化过程。收敛后的奖励波动与SAC最大熵框架一致，体现了策略在最优解附近保持受控随机性的优势。随机起终点测试表明能耗比稳定在0.2以下，验证了策略的统计鲁棒性；起终点在同涡旋与跨涡旋配置间的能耗差异揭示了拉格朗日相干结构作为输运屏障的拓扑约束。



(6) 通过余弦相似度分析揭示了借流而行的物理机制。智能体推进方向与流场方向保持约60度的平均夹角，$\cos\theta \approx 0.5$的均值表明智能体在顺流省力与横向寻路之间实现了最优平衡。从活性物质物理视角看，这一夹角代表了非平衡条件下自发选择的能量-效率Pareto前沿工作点；从力学分解角度看，60度夹角实现了沿流分量（约50%能量）与跨流分量（约87%力幅）的最优资源分配。这一发现将节能行为从经验层面的能耗数值比较提升至物理机理层面的矢量对齐机制阐释。

“借流而行”的物理机制。
智能体推进方向与流场方向保持约60度的平均夹角，
表明智能体在“顺流省力”与“横向寻路”之间实现了最优平衡——
这一发现将节能行为从经验观察提升至物理机理层面。

\section{创新点}

本文的主要创新点可归纳为以下三个方面：

(1) 研究范式创新：将无人机滑翔节能问题纳入活性物质物理与强化学习交叉的研究范式，建立了从宏观飞行器到自推进颗粒的跨尺度建模框架。不同于传统飞行动力学仅从气动优化的角度处理滑翔问题，本文从非平衡统计物理的视角出发，将无人机视为非平衡能量场中的自驱动活性颗粒，揭示了滑翔行为与活性物质输运之间的深层理论关联。具体而言，将流场方向映射为活性物质理论中的局部极性序参量、将推进能耗映射为偏离序参量的耗散代价，这一理论映射使得活性物质理论中关于能量转化效率、非平衡稳态和最优输运策略的丰富成果可以被系统性地引入无人机滑翔研究领域。

(2) 方法学创新：在能耗评估中引入基于时间对齐约束的直线基准策略，排除了迁移耗时差异对能耗对比的干扰；引入余弦相似度指标，从矢量对齐角度量化了借流而行的物理机制,将结果分析从最终数值对比推进到了每一时间步的决策机理层面；设计了三元复合奖励函数，将空间约束、能量约束和时间约束统一在标量奖励信号中，为多目标强化学习在节能迁移问题中的应用提供了可复用的设计范式。

(3) 物理发现创新：通过数值仿真和定量分析，首次在双涡流模型体系中揭示了智能借流策略的三个普适规律——60度最优夹角代表了非平衡Pareto前沿工作点，流场-推进速度比约1：1标定了最优工作区间，以及拉格朗日相干结构对跨涡旋迁移能耗的拓扑约束效应。这些发现超越了特定流场模型的限制，为更广泛的非平衡输运系统提供了可检验的定量预言。





(1) 研究范式创新：将无人机滑翔节能问题纳入活性物质物理与强化学习交叉的研究范式，
建立了从宏观飞行器到自推进颗粒的跨尺度建模框架。
不同于传统飞行动力学仅从气动优化的角度处理滑翔问题，
本文从非平衡统计物理的视角出发，
将无人机视为非平衡能量场中的自驱动活性颗粒，
揭示了滑翔行为与活性物质输运之间的深层理论关联。
这一范式转换使得活性物质理论中关于能量转化效率、
非平衡稳态和最优输运策略的丰富成果
可以被系统性地引入无人机滑翔研究领域。

(2) 方法学创新：在能耗评估中引入直线基准策略的时间对齐控制变量设计，
确保了节能对比的公平性；引入余弦相似度指标，
从矢量对齐角度量化了借流而行的物理机制。
与现有研究中仅比较最终能耗值的方法不同，
本文的时间对齐设计排除了迁移耗时的干扰因素，
使能耗差异纯粹归因于路径与策略选择；
余弦相似度指标则为节能行为提供了连续时间分辨率的微观解释，
将结果分析从最终数值对比推进到了
每一时间步的决策机理层面。
此外，三元复合奖励函数的设计——
将空间约束、能量约束和时间约束统一在标量奖励信号中——
为多目标强化学习在节能迁移问题中的应用提供了可复用的设计范式。

\section{研究展望}

本文的工作仍存在若干可进一步拓展的方向：

(1) 流场复杂度的提升。本文以二维双涡流为理论验证环境，
流场虽然具有非定常和涡旋结构特征，但本质上仍是低维且周期性的。
将研究拓展至瑞利-伯纳德热对流的湍流环境，
可以更真实地模拟大气对流层的流场条件，
对验证强化学习方法在真实湍流中的适用性具有重要意义。
具体而言，可将本文的双涡流模型替换为Rayleigh-B'{e}nard对流的DNS数值模拟环境，
在Rayleigh数$Ra = 10^6$至$10^9$的范围内研究智能策略
在不同湍流强度下的演化规律。
湍流热对流中天然存在的大尺度环流与热羽流结构
为无人机利用大气热上升气流提供了更逼真的物理类比。

(2) 颗粒惯性的引入。本文假设自推进体为无惯性颗粒，
即速度响应瞬时完成。然而，真实飞行器具有一定的惯性，
其运动响应存在时间延迟，且惯性与流场涡结构的相互作用
可能导致新的迁移策略和能耗特征。
在实现路径上，可在运动学方程中引入Maxey-Riley方程
或简化的Stokes拖曳模型来描述有限惯性颗粒的动力学响应。
通过改变Stokes数$St = \tau_p / \tau_f$（其中$\tau_p$为颗粒弛豫时间，
$\tau_f$为流场特征时间），系统研究惯性效应对智能体
捕获利流结构能力和能耗特征的影响。

(3) 多智能体协同迁移。在无人机集群任务中，
多架飞行器之间的协同路径规划与能耗分配是一个复杂的最优控制问题。
将本文的单智能体框架推广至多智能体强化学习，
可探索群体“借流”的协同节能策略。
具体技术路线可基于Multi-Agent SAC (MASAC)或QMIX等
集中训练-分布执行的多智能体强化学习框架，
研究无人机集群在共享流场中的编队维持、
碰撞避免与协同借流问题。
特别值得关注的是，多智能体系统中可能出现
领航-跟随的流场利用策略——
前排无人机为后排无人机创造有利的尾流条件，
从而实现超出单机滑翔理论极限的集群整体能效。

(4) 真实飞行器动力学约束。自推进体点状模型忽略了飞行器的
姿态动力学、气动约束和最小转弯半径等实际限制。
未来可将本文的简化模型与更真实的飞行动力学模型结合，
增强策略在实际飞行任务中的可部署性。
可行的方法包括：首先在六自由度飞行动力学模型中
引入最小转弯半径、最大滚转角和最大过载等约束，
然后通过约束强化学习或安全强化学习方法
将本文习得的点状颗粒最优轨迹
映射为满足动力学约束的可飞行轨迹。
此外，可探索将本文策略作为高层路径规划器、
底层控制器负责轨迹跟踪的分层控制架构。

(5) 从仿真到实验的验证。本文的结论基于数值仿真，
下一步可考虑在水洞或风洞实验中构造可控自推进体模型，
在物理环境中验证强化学习策略的实际节能效果。
在风洞实验方面，可设计携带惯性测量单元和微型推进器的
中性浮力球体模型，在可控振荡的二维水洞流场中
部署本文训练的强化学习策略，
通过粒子图像测速（PIV）系统同步记录
智能体的运动轨迹和流场结构，
定量对比仿真结果与实验数据的吻合程度。


综上所述，本文从活性物质物理与人工智能的交叉视角出发，
以双涡流流场为理论验证平台，
系统论证了强化学习方法在自推进体能耗优化迁移问题中的有效性。
研究发现的核心启示在于：
在非平衡能量环境中，
最优迁移策略并非简单地加速或对抗，
而是通过感知并顺应环境能量梯度来实现高效输运。
这一结论不仅适用于无人机滑翔场景，
也为更广泛的非平衡输运问题——
从微型医疗机器人在血管流中的导航
到海洋滑翔机在洋流中的长航时部署——
提供了统一的理论视角和方法论框架。
随着活性物质物理理论与人工智能方法的持续发展，
二者交叉融合所释放的学术潜力与应用价值值得期待。