%% 第二章 物理模型与问题描述

\chapter{物理模型与问题描述}
\chaptermark{物理模型与问题描述}

为研究自推进体在非定常流场中的能耗优化迁移问题，本章首先介绍所采用的
二维非定常双涡流流场模型及其数学描述，
然后建立自推进体的运动学模型并定义推进功率与能量消耗的量化方法，
最后给出点对点迁移任务的形式化描述。

\section{二维非定常双涡流模型}

在流体力学与非线性动力学中，双涡流模型是研究拉格朗日输运问题的经典范式。
该模型最早由Rom-Kedar、Leonard与Wiggins于1990年提出，
用于研究非定常流动中流体质点的混沌混合与跨区输运机制\cite{rom-kedarAnalyticalStudyTransport1990}。
此后三十余年间，该模型被广泛应用于海洋学（模拟中尺度涡旋的物质交换）、
大气科学（分析对流层折叠事件中的跨边界输运）
以及微流体学（优化微通道中生物颗粒的定向输运）等多个领域。
本文选择该模型的动机在于其兼具理论解析性与物理代表性：
一方面，流函数的显式解析表达式
使得流场结构（如涡旋中心、异宿轨道和流线几何）可以被精确计算和可视化，
便于从物理机制层面分析智能体的行为规律；
另一方面，涡旋结构的振荡特性
模拟了真实大气中热泡的周期性生成与衰减过程，
使研究结论具有一定的外推价值。

\subsection{流场控制方程}

本文采用二维非定常双涡流模型作为理论验证环境。
该模型由两个随时间周期性振荡的涡旋组成，
能够产生丰富的拉格朗日相干结构，是研究流体输运和混合问题的经典基准流场。
其流函数定义为

\begin{equation}
    \psi(x, y, t) = A \sin(\pi f(x, t)) \sin(\pi y),
    \label{eq:stream_function}
\end{equation}

其中

\begin{equation}
    f(x, t) = a(t) x^2 + b(t) x,
    \label{eq:f_function}
\end{equation}

\begin{equation}
    a(t) = \epsilon \sin(\omega t), \quad b(t) = 1 - 2\epsilon \sin(\omega t).
    \label{eq:ab_functions}
\end{equation}

式(\ref{eq:stream_function})中，$\psi$为流函数，$x \in [0, 2]$与$y \in [0, 1]$
分别为流向和法向坐标，$t$为时间，$A$为涡旋振幅（表征流场强度），
$\epsilon$为振荡幅度，$\omega$为振荡角频率。

速度场由流函数的空间导数给出

\begin{equation}
    u(x, y, t) = -\frac{\partial \psi}{\partial y} = -A\pi \sin(\pi f(x, t)) \cos(\pi y),
    \label{eq:u_velocity}
\end{equation}

\begin{equation}
    v(x, y, t) = \frac{\partial \psi}{\partial x}
                = A\pi \cos(\pi f(x, t)) \sin(\pi y) \frac{\partial f}{\partial x},
    \label{eq:v_velocity}
\end{equation}

其中$\partial f / \partial x = 2a(t)x + b(t)$。

\subsection{流场结构与特征}

当$\epsilon = 0$时，流场退化为定常双涡流，流场被一条连接左右边界的流线
（异宿轨道）划分为左右两个对称的涡旋区域，涡旋中心的横坐标分别位于$x=0.5$
和$x=1.5$处。当$\epsilon > 0$时，流场呈现周期性振荡特征，
异宿轨道随时间发生左右振荡，涡旋边界被打破，流体微团可在左右两个涡之间
进行跨区域输运。

图\ref{fig:dg_snapshot}展示了二维双涡流的典型流场快照。
图中矢量箭头表示局部速度方向，背景颜色表示流函数的大小。
可以清楚地观察到左右两个涡旋结构以及其间的流体交换通道。

选取该流场作为理论验证环境具有以下考量。
首先，双涡流模型作为一种经典的基准流场，
其拉格朗日相干结构具有明确的数学可解析性，
便于从物理机制层面分析智能体的迁移行为与流场结构的因果关系。
其次，双涡流中的周期性涡旋边界振荡与异宿轨道运动
是自然界中多种真实流动现象的简化表征——
例如大气对流层中的中尺度涡旋、
海洋环流中的涡街结构以及河流弯道中的次生环流等，
均存在类似的对流单元划分与跨区物质交换特征。
因此，在该模型中验证的“借流而行”策略
在物理本质上具有一定的普适意义。
此外，该模型在不同振荡参数下可呈现从定常到混沌的多种流态，
为研究智能策略在不同流动复杂度下的鲁棒性提供了可控的参数空间。
当$\epsilon > 0$时的非定常特性使得流场信息随时间演化，
智能体必须从局部瞬态观测中推断流场的时空结构，
这一挑战与真实无人机在未知大气湍流环境中面临的感知困境高度相似。


\section{自推进体运动学模型}

\subsection{运动学方程}

本文将自推进体建模为随流漂移并具有自主推进能力的点状颗粒。
在二维流场中，自推进体的运动由流场对流速度与自主推进速度两部分叠加而成

\begin{equation}
    \dot{\mathbf{x}}(t) = \mathbf{u}(\mathbf{x}(t), t) + \mathbf{v}_{\text{prop}}(t),
    \label{eq:kinematics}
\end{equation}

其中

$\mathbf{x}(t) = (x(t), y(t))$为颗粒在$t$时刻的位置坐标，
$\mathbf{u}(\mathbf{x}(t), t) = (u(x, y, t), v(x, y, t))$为局部流场速度，
$\mathbf{v}_{\text{prop}}(t)$为自主推进速度矢量。

自主推进速度由智能体（强化学习策略）在每个时间步决策产生，
其大小和方向可连续调节。为限制推进能力，引入最大推进速度约束

\begin{equation}
    |\mathbf{v}_{\text{prop}}(t)| \leq V_{\max},
    \label{eq:speed_constraint}
\end{equation}

其中$V_{\max}$为最大自主推进速率。

在强化学习框架中，上述自主推进速度即为智能体的动作空间。
鉴于SAC算法要求标准化的动作空间输入，
实际颗粒的驱动速度通过缩放系数$c_0$将标准化动作映射至物理速度范围

\begin{equation}
    \mathbf{v}_{\text{prop}} = c_0 \mathbf{u}_p,
    \label{eq:action_standardization}
\end{equation}

其中$\mathbf{u}_p \in [-1, 1] \times [-1, 1]$为标准化的动作向量，
$c_0$为缩放系数。不同流场下推进速度的最大值限制约为流场中最大流动速度的三分之一，
$c_0$的取值根据具体流场条件设定。

上述运动学模型的核心假设是流场对流速度与自主推进速度的线性叠加。
这一假设在物理上对应了低雷诺数流动中的Stokes阻力近似——
颗粒所受的粘性阻力与颗粒相对于流体的速度差成线性正比关系，
因此流场对颗粒施加的对流拖曳力与颗粒自身的推进力相互独立。
对于宏观飞行器而言，这一假说的适用性取决于飞行器的气动外形与飞行状态：
当飞行器以接近当地流场速度滑翔时，
气动阻力主要由诱导阻力支配，
其与来流速度的关系近似为线性，
此时叠加假设可给出合理的一阶近似。
当飞行器以较大相对速度穿越剪切流时，
非线性气动效应（如失速、激波等）将不可忽略，
此时需要对模型进行更精细的修正。
本文的工作聚焦于理论验证层面，
因此采用线性叠加模型在简化框架下探究借流策略的基本规律。


\subsection{推进功率与能耗定义}

自推进体在运动过程中的瞬时推进功率定义为其自主推进力与速度的标量积

\begin{equation}
    P(t) = |\mathbf{v}_{\text{prop}}(t)|^2,
    \label{eq:power}
\end{equation}

该定义基于低雷诺数流体中阻力和推进速度之间呈线性关系的假设，
因此瞬时功率正比于推进速度的平方。

从起始时刻$t=0$到到达时刻$t=T$的总能量消耗为瞬时功率的时间积分

\begin{equation}
    E = \int_{0}^{T} P(t) \, \mathrm{d}t = \int_{0}^{T} |\mathbf{v}_{\text{prop}}(t)|^2 \, \mathrm{d}t.
    \label{eq:total_energy}
\end{equation}

需要注意的是，流场对流对颗粒不做功——流场仅提供漂移运动，
颗粒不因流场速度而消耗自身能量。只有自主推进部分产生能量消耗。

上述能耗定义的一个关键特征是“对流零功耗”假设：
流场驱动的漂移运动不消耗自推进体自身的能量。
这一假设在物理上对应了被动示踪颗粒的理想情形——
颗粒完全随流而动，
流场仅通过压力梯度和粘性应力的空间分布来重新分配颗粒的动能，
而颗粒本身无需为维持漂移运动付出额外的能量代价。
在无人机滑翔的语境中，
该假设近似成立的条件是：
飞行器能够以极小的气动阻力维持与流场相同的速度，
即飞行器的升阻比足够大、
滑翔极曲线足够优越。
因此，本文定义的能耗仅衡量智能体为“偏离”流场自然对流
而付出的推进代价，
这恰是衡量“借流”策略效率的合理标尺——
智能体越能顺应流场自然运动，
其自推进能耗就越低。

将上述能耗模型置于活性物质物理的理论框架中审视，
可以建立更深层的理论联系。
在活性物质体系中，单个自驱动颗粒的能量耗散率$\dot{E}$
通常与颗粒运动方向相对于局部极性序参量的偏离程度成正比。
本文的能耗定义中，推进功率的物理含义
恰好对应了颗粒为偏离流场自然漂移轨迹而付出的能量代价，
而流场方向在本文的框架中扮演了活性物质理论中局部序参量的角色。
这一理论映射表明，本文所研究的最小能耗迁移问题
本质上是活性物质体系中
个体颗粒在非平衡环境序参量场中
寻找最小耗散路径的优化问题，
从而在方法论层面建立了流体力学优化与活性物质物理之间的桥梁。

值得强调的是，式(\ref{eq:power})所定义的二次型功率模型
在物理上暗含了一个重要假设：
推进效率与推进速度的模长无关，
即自推进体将自身能量转化为推进动能的效率是恒定的。
在实际工程系统中，推进效率通常随工作点的变化而改变——
例如螺旋桨在偏离设计转速时效率会显著下降。
本文采用二次型模型作为一阶近似，
其优势在于数学形式的简洁性和与低雷诺数阻力理论的直接对应，
缺点则是可能高估了高推进速度下的实际能耗。


\section{点对点迁移任务形式化}

\subsection{任务描述}

本文研究的核心问题可形式化描述为：给定起始点$\mathbf{x}_0$和目标点$\mathbf{x}_g$，
自推进体需在未知的（从智能体视角）非定常流场中，
从起始点运动至目标点，且在过程中最小化自身的能耗$E$。

任务成功条件为：自推进体在某一时刻$T$首次进入以目标点$\mathbf{x}_g$为中心、
半径$r_{\text{goal}}$的圆形邻域内，即

\begin{equation}
    |\mathbf{x}(T) - \mathbf{x}_g| \leq r_{\text{goal}}.
    \label{eq:goal_condition}
\end{equation}

其中$r_{\text{goal}}$为预设的到达半径阈值。

在强化学习框架中，智能体通过观测环境状态（即观测空间）来做出决策。
本章的后续实验将讨论不同状态空间配置对颗粒迁移行为的影响，
具体可观测信息集合在各实验部分分别介绍。

采用“点对点”而非“轨迹追踪”的任务形式化具有明确的物理动机。
在实际无人机节能飞行场景中，任务的核心目标是从当前位置到达指定目标位置，
飞行过程中的具体路径并非约束条件——只要满足安全性与可行性要求，
任何路径均可接受。这意味着智能体拥有完全的路径自由度，
可以灵活地利用沿途流场的有利结构来降低自身能耗，
而不必拘泥于预定的几何轨迹。
这一任务形式化与本研究的核心目标高度一致：
探索自推进体在流场中的最小能耗迁移策略，
而非追踪特定的参考路径。

目标邻域半径$r_{\text{goal}}$的设定也具有实际的物理含义。
在强化学习框架中，将“到达”定义为进入目标点周围的一个有限半径邻域，
一方面避免了因数值精度导致的无限逼近问题——
连续状态空间中严格命中一个点几乎是不可能的；
另一方面也契合实际飞行任务中“进入目标区域即视为到达”的操作定义。
$r_{\text{goal}}$的取值需在到达精度与任务难度之间平衡：
过小会导致回合过长甚至无法终止，
过大则可能模糊任务目标的空间分辨率。
本文中$r_{\text{goal}}$的具体取值
将在后续章节结合流场尺度和智能体推进能力进行讨论。



\subsection{直线基准策略}

为评估智能策略的节能效果，本文引入直线基准策略作为对照。
直线基准策略的具体设计如下：给定智能策略在某一回合中的实际迁移耗时$T$，
基准策略强制自推进体沿起始点到目标点的绝对直线匀速运动，
并在相同耗时$T$内完成迁移。

基准策略的匀速推进速度为

\begin{equation}
    \mathbf{v}_{\text{naive}}(t) = \frac{\mathbf{x}_g - \mathbf{x}_0}{T} - \mathbf{u}(\mathbf{x}_{\text{naive}}(t), t),
    \label{eq:naive_velocity}
\end{equation}

该策略确保基准体与智能体在同一时间内完成迁移，
因此二者的能耗对比具有公平性——差异仅源于路径选择的不同

需要说明的是，直线基准策略代表的是
在没有任何流场知识条件下的最优能耗下限。
若自推进体能够获得流场的全局信息并进行离线计算，
理论上可以找到比直线基准更优的参考策略
（例如通过求解Zermelo导航问题的数值解）。
然而，本文关注的焦点恰在于智能体
在仅具局部感知能力的条件下
通过交互学习所能达到的性能水平，
因此直线基准作为无学习策略的代表性对照是恰当的。

Zermelo导航问题的经典结论是：在已知定常流场中，
最短时间路径通常不是直线，
而是利用顺流区域加速、绕过逆流区域的曲线。
本文的直线基准策略强制走直线路径，
其能耗远高于Zermelo最优路径的能耗，
因此本文报告的能耗比（约0.2）实际上
是智能策略相对于一个较差的参照策略的性能比值。
本文选择直线基准而非Zermelo基准，
理由在于：Zermelo解需要全局流场信息，
而本文论证的核心论点恰恰是
智能体在仅具局部感知的条件下
通过强化学习能够逼近甚至超越
需要全局信息才能实现的优化策略。。
由于基准体无法利用流场中的有利结构，
其能耗通常显著高于智能体。

引入直线基准策略的核心理念在于“时间对齐”：
基准体与智能体在相同的$T$时间内完成迁移，
因此二者面临相同的“时间预算”约束，
其能耗差异完全来自路径选择与推进策略的不同。
倘若基准策略仅简单地沿直线以恒定速度推进而不考虑时间对齐，
则可能出现基准体过早或过晚到达的情况，
使得能耗对比丧失公平性——
过早到达意味着基准体以更高的速度（和能耗）完成了更短的有效任务时间，
过晚到达则意味着基准体在流场中“虚度”了额外时间。
本文设计的“时间对齐+直线路径”双重约束，
确保了智能体相对于基准策略的能耗优势
完全归因于其利用了流场结构进行“借力”而非“蛮力”推进。


\subsection{评价指标}

为全面评估迁移策略的性能，本文定义以下评价指标：

(1) 总能耗$E$：根据式(\ref{eq:total_energy})计算的推进能耗。

(2) 能耗比$\eta$：智能体能耗与直线基准能耗的比值

\begin{equation}
    \eta = \frac{E_{\text{smart}}}{E_{\text{naive}}}.
    \label{eq:energy_ratio}
\end{equation}

$\eta < 1$表明智能策略具有节能优势，$\eta$越小说明节能效果越显著。

(3) 余弦相似度$\cos\theta$：定义智能体推进方向与局部流向之间的余弦相似度为

\begin{equation}
    \cos\theta(t) = \frac{\mathbf{v}_{\text{prop}}(t) \cdot \mathbf{u}(\mathbf{x}(t), t)}
                          {|\mathbf{v}_{\text{prop}}(t)| \, |\mathbf{u}(\mathbf{x}(t), t)|},
    \label{eq:cosine_similarity}
\end{equation}

该指标从物理机理层面量化智能体“借流而行”的程度：
$\cos\theta \to 1$表示推进方向与流向高度一致（顺流而行），
$\cos\theta \to 0$表示推进方向与流向正交，
$\cos\theta \to -1$表示推进方向与流向相反（逆流而行）

上述三项评价指标从不同维度共同构成了完整的策略评估体系。
总能耗$E$是最终的性能判据，直接反映迁移任务的总能量代价；
能耗比$\eta$通过引入直线基准实现了不同任务条件下节能效果的归一化比较，
排除了迁移距离和耗时差异对能耗的干扰；
余弦相似度$\cos\theta$则超越了单纯的数值比较，
从矢量对齐的几何视角揭示了智能体策略在每一个时间步上
“顺应”或“对抗”流场的微观决策倾向。
三项指标形成“总量—相对—微观”的递进分析框架：
先从宏观层面确认策略是否节能（$E$与$\eta$），
再从微观层面解释策略为何节能（$\cos\theta$）。
这种多层次的评估体系使得本文的分析不仅停留在“能耗降低了多少”的数值结论上，
更深入到“节能行为是如何实现的”这一物理机制问题。
。

\section{本章小结}

本章建立了研究所需的完整物理模型体系。
首先给出了二维非定常双涡流流场的数学描述，
包括流函数方程、速度场表达式和流场结构特征，
并讨论了该模型作为理论验证环境的多重优势：
数学可解析性、与真实流动现象的类比关系以及参数可控性。
然后建立了自推进体的运动学模型——
运动由流场对流与自主推进两部分组成，
定义了推进功率与能量消耗的量化方法，
并说明了动作空间标准化映射的必要性。
最后，形式化了点对点迁移任务，
分析了该任务形式化与真实飞行场景的对应关系，
引入了直线基准策略以确保能耗对比的公平性，
并定义了能耗比和余弦相似度等评价指标，
为后续的算法设计与结果分析提供了坚实的物理基础。

需要指出的是，本章所建立的物理模型包含了若干理想化假设。
首先，自推进体被建模为零惯性点状颗粒，
其速度响应是瞬时的——这在物理上对应了质量极小或粘性极大的极限情形。
对于真实飞行器而言，惯性效应将引入速度响应的有限时间延迟，
可能导致最优迁移策略的形态和能耗特征发生改变。
其次，流场模型限定为二维，
忽略了三维空间中可能出现的展向涡旋、
二次流动和湍流级联等结构，
这些三维效应在真实大气边界层中可能具有重要影响。
此外，自推进体与流场之间不存在双向耦合——
即颗粒运动不影响流场结构，
这在颗粒尺寸远小于流场特征尺度的条件下是合理的。
这些假设在理论验证阶段是必要且可接受的简化，
但其对结论可推广性的限制作用
将在第五章的研究展望中进一步讨论。

尽管如此，本文的简化模型框架仍为后续研究提供了清晰的起点：
任何对模型假设的放松——无论是引入有限惯性、
拓展至三维流场还是考虑流固耦合效应——
都可以在本框架的基础上通过替换相应的运动学方程
或流场模型来实现。
这种模块化的研究架构确保了本文的核心方法论
（活性物质视角下的强化学习能耗优化）
可以便捷地迁移至更复杂、更真实的物理场景中。
